\section{Techniky pro vyhledávání textových, webových a multimediálních dokumentů: modely, algoritmy, aplikace. Optimalizace webových stránek pro vyhledávače.}
\subsection{Web space}
\begin{itemize}
	\item Internetový graf webových stránek a ostatních zdrojů umístěných na webových serverech
	\item WWW -- komunikace přes HTTP
	\item Webová stránka:
	\begin{itemize}
		\item hyper-textový dokument napsaný v HTML
		\item text obsahující odkazy na zdroje pomocí URL (Uniform Resource Locator)
		\item uzel v grafu Webu, URL jsou hrany vycházející z tohoto uzlu
	\end{itemize}
	\item Webové stránky -- podgraf Webu tvořený relevantními webovými stránkami
	\item \textbf{Web 1.0} -- statický obsah, osobní stránky, pasivni browsování
	\item \textbf{Web 2.0} -- pokrok v důsledku zvýšené dostupnosti rychlého připojení k internetu, uživatel vtažen do tvorby obsahu - sociální sítě, blogy, otevřená komunikace, sdílení a znovuvyužití informací 
\end{itemize}

\subsection{Struktura a sémantika dat}
\begin{itemize}
	\item Relační databáze -- pevná struktura a sémantika
	\item Full-textové databáze -- volná struktura, pevná sémantika
	\item Multimediální databáze -- volná struktura a sémantika
	\item Web je databáze s benefity, jelikož
	\begin{itemize}
		\item integruje různý obsah, prezentační a komunikační techniky
		\item heterogenní sběr dat
		\item bohaté možnosti anotací (sociální kontext)
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Web search engines}
\begin{itemize}
	\item Hlavní prostředek ke získávání informací na webu
	\item Fulltextové vyhledávání, ranking výsledků
	\item Meta-search engine -- agreguje  výsledky z ostatních Web search enginů, dobré pro obchody
	\item \textbf{Crawling} -- stáhnutí obsahu stránek
	\item \textbf{Crawler} -- program, který říká spiderům které stránky a jak procházet, sleduje, které stránky se často mění
	\item Etické crawlování -- spider spotřebovává prostředky serveru a zatěžuje síť, slušní spideři minimalizují tento dopad
	\item Robots Exclusion Protocol -- definuje to, co spider může a trestá ty špatné
	\item \textbf{Indexing} -- zpracování obsahu do formy vhodné pro vyhledávání
	\item Aby bylo vyhledávání efektivní, neprohledává se celý corpus, ale jen pouze jeho malý zlomek -- index
	\begin{itemize}
		\item content index -- efektivní full-text vyhledávání
		\item structure/citation index -- zahrnuje page ranking
		\item special purpose index
	\end{itemize}
	\item Faktory ovlivňující návrh indexu:
	\begin{itemize}
		\item merge faktory -- kontrola jestli je nový přidán nebo starý aktualizován
		\item techniky skladování -- jak skladovat/komprimovat/filtrovat data
		\item velikost indexu
		\item rychlost vyhledávání
		\item tolerance chyb
	\end{itemize}
	\item Podle vyhledávacího modelu (retrieval model) se indexy implementují různě:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{inverted file} -- hash mapa nebo strom, který obsahuje výskyty stránek pro každý vyhledávaný term (Boolský a Vektorový model)
		\item \textbf{signature files/trees} -- binární vektor pro každou stránku, kde 1 znamená výskyt termu na stránce (Boolský model)
		\item \textbf{suffix tree/array} -- tree-like struktura pro efektivní vyhledávání slov založená na ukládání jejich suffixech
		\item \textbf{term-by-document matice} -- logický pohled na corpus jako na velkou řídkou matici (ukládá se váha každého termu v každé webové stránce)
	\end{itemize}
	\item \textbf{Searching} -- získání relevantního obsahu na základě dotazu
	\item \textbf{Query} -- explicitní formulace jednorázového záměru vyhledávání
	\item \textbf{Browsing} -- iterativní procházení (navigace) v databázi
	\item \textbf{Exploration} -- druh browsingu, ale naším cílem je získat představu o celém obsahu databáze
	\item \textbf{Filtering} -- formulace pevného záměru vyhledávání
\end{itemize}

\subsection{Modely}
\subsubsection{Boolský model}
\begin{itemize}
	\item Dokument = množina termů, každý dokument $d_j$ reprezentovaný jako binární vektor dimenze $m$ (každý bit = výskyt termu v $d_j$)
	\item Pro dotazování term = množina dokumentů ve kterých se term vyskytuje (inverse), každý term $t_i$ by mohl být reprezentován jako binární vektor dimenze $n$ (každý bit = $t_i$-tý výskyt termu v dokumentu)
	\item V term-by-document matici jsou sloupečky vektory dokumentů a řádky vektory termů
	\item Implementace pomocí inverted index
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/boolsky_model}
		\caption{Boolský model}
	\end{figure}
	\item Poměrně snadný model, efektivní implementace, dobré, když člověk přesně ví, co hledá
	\item Vcelku hrubý model, požadavek na přesnou znalost hledaného query vede k nižší efektivitě, všechny navrácené dokumenty mají stejnou relevanci
\end{itemize}

\subsubsection{Rozšířený Boolský model}
\begin{itemize}
	\item Řeší ranking
	\item Vážené termy, řazené výsledky
	\item Kombinace boolské algebry a vektorového modelu
	\item Pro uživatele stejně jednoduché, lepší efektivita, ale velká výpočetní náročnost
\end{itemize}

\subsubsection{Vektorový model}
\begin{itemize}
	\item Dotaz je reprezentován stejně jako dokument -- vektorem
	\item zdálenost vektoru dotazu je relevance dokumentu vzhledem k dotazu
	\item Vysokodimenzionální vektorový prostor
	\item Term-by-document matice -- reálná čísla mezi 0 a 1, nula značí, že se term v dokumentu nevyskytuje nebo má nulový význam
	\item Vysoké váhy pro důležité, nízké pro nepodstatné, stop slova a ty co jsou v mnoha dokumentech
	\item Normalizovaná frekvence termu $t_j$ v dokumentu $d_i$:
	\begin{align*}
		tf_{ij} = \frac{f_{ij}}{max_i(f_{ij})}
	\end{align*}
	\item $df_i$ -- počet dokumentů obsahující term $t_i$
	\item $idf_i$ -- inverzní počet dokumentů obsahující term $t_i$
	\item $idf_i = \log_2(n/df_i)$ -- $n$ je celkový počet dokumentů
	\item Schéma vážení $tf-idf$:
	\begin{align*}
		w_{ij} = tf_{ij}idf_{ij} = tf_{ij}\log_2(n/df_i)
	\end{align*}
	\item Podobnost vektorů -- porovnávání úhlů, kosinová podobnost
	\item Jednoduchý a dobře definovaný přístup, geometrický model, ranking, efektivní implementace
	\item Nekouká na syntaxi dotazů, neřeší synonyma a hononyma
\end{itemize}

\subsubsection{LSI model}
\begin{itemize}
	\item Latent semantic indexing -- preprocessing term-by-document matice pomocí SVD
	\item Výsledek je hustá matice concept-by-document
	\item Koncept -- lineární kombinace termů
	\item SVD a uživatelem definované číslo $k$ = počet nejvýznamnějších konceptů, nad kterými se uvažuj -- redukce dimenze
	\item Bere v potaz sémantiku, hononyma, synonyma, menší dimenze
	\item Drahý preprocessing matice, koncepty jsou pouze statisticky nejvýznamnější lineární kombinace termů
\end{itemize}

\subsection{Algoritmy}
\subsubsection{Link analysis}
\begin{itemize}
	\item Inlink/outlink
	\item Hub -- web s hodně outlinky
	\item Authority -- web s hodně inlinky
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{figs/link_analysis}
		\caption{Link analysis}
	\end{figure}
\end{itemize}

\subsubsection{Search engine ranking}
\begin{itemize}
	\item Měření celkové relevance webové stránky
	\item Částečné rankování založeno na obsahové relevanci, popularitě webu, optimalizace pro mobily
	\item Finální rankování:
	\begin{itemize}
		\item One-step ranking -- podle podobnosti obsahu, layoutu, podle page ranku
		\item One-step, top-k operátor -- top-k operátor = agregační procedura pro vytvoření finálního ranku podle částečných (partial) ranků, postupně se podívá do všech seřazených seznamů dokud není všech k objektů v každém z nich
		\item Multi-step ranking -- opakované re-ranking s použitím částečných ranků používajíc redukovanou množinu kandidátů
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Aplikace}
\subsection{HITS}
\begin{itemize}
	\item Stránka je dobrý hub, pokud odkazuje na dobré autority a stránka je dobrá autorita, pokud na ni ukazují dobré huby.
\end{itemize}

\subsection{PageRank}
\begin{itemize}
	\item Stránka je důležitá, pokud na ní odkazují jiné důležité stránky
	\item Maticová reprezentace stránek
	\item Matice se převede na stochastickou (má nezáporné prvky a součet řádku dává 1), ireducibilní (nerozložitelná) a aperiodickou (acyklická) -- ta pak konverguje při iterativnim procesu:
	\begin{align*}
		r_{k+1} = \sum_{P_j \in B_{P_i}}\frac{r_k(P_j)}{|P_j|},\textrm{, kde}
	\end{align*}
	$r_k(P_j)$ je PageRank stránky $j$ v $k$-té iteraci, $|P_j|$ je počet outlinků $P_j$, $B_{P_i}$ je množina stránek odkazující na $P_i$
\end{itemize}

\subsection{Optimalizace webových stránek pro vyhledávače}
\begin{itemize}
	\item Měli bychom se zaměřit na filenamy, title, header, meta, obrázky (alt s klíčovým slovem), linky
	\item Filenamy používat relevantně k obsahu stránky a držet je krátká, slova oddělovat pomlčkou 
	\item Title, <h1> - nejdůležitější, meta descritption, keywords dneska ne
	\item Obsah primárně pro uživatele, neduplikovat, aktualizovat, používat správná klíčová slova
	\item Návrh webu -- sitemapa, správná hierarchie linků, .htaccess, robots.txt
	\item Zpětné odkazy -- link partneři, kvalitní linky, sociální média
\end{itemize}